\documentclass[11pt,letterpaper]{article}
\input{preambulo}

\begin{document}

% ====================== PORTADA ======================
\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{1.5cm}
{\large\textbf{Universidad de Caldas}}\\[0.2cm]
{\normalsize Facultad de Inteligencia Artificial e Ingenierías}\\[0.2cm]
{\normalsize Análisis y Diseño de Algoritmos — 2026-1}\\[2.5cm]
{\Huge\textbf{Proyecto K-QGMIP}}\\[0.6cm]
{\LARGE\textbf{Manual de Usuario}}\\[0.4cm]
{\large Análisis de $k$-particiones de mínima información}\\[0.3cm]
{\large Estrategias \textbf{KGeoMIP} y \textbf{KQNodes}}\\[3cm]
{\small\itshape Guía de instalación y uso para usuarios finales}\\[1.5cm]
{\large\textbf{Autores}}\\[0.2cm]
{\normalsize Alejandro Gonzales — código U: 13431}\\[0.1cm]
{\normalsize Juan Estiven Lopez — código U: 543534}\\[1.5cm]
{\small \today}
\vfill
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

% ====================== 1. INTRODUCCIÓN ======================
\section{Introducción y visión general}

\subsection{¿Qué hace el software?}
K-QGMIP analiza un \textbf{sistema} de variables binarias (descrito por una matriz
de transición) y encuentra la mejor manera de \textbf{dividirlo en $k$ partes}
perdiendo la menor cantidad de información posible. En pocas palabras: responde a
la pregunta \emph{``si tuviera que romper este sistema en $k$ pedazos, ¿por dónde
lo cortaría para que el corte ``duela'' lo menos posible?''}.

\subsection{¿Para qué sirve?}
Es una herramienta de \textbf{Teoría de la Información Integrada} (IIT), usada para
medir cuán ``integrado'' está un sistema (cuánto depende el todo de sus partes).
Aplicaciones típicas: análisis de redes neuronales o genéticas, estudio de
modularidad de sistemas dinámicos, y experimentación académica sobre IIT.

\subsection{Conceptos básicos}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Sistema:} conjunto de $n$ nodos que pueden estar en $0$ o $1$.
  \item \textbf{$k$-partición:} una división del sistema en exactamente $k$ grupos
  (bloques). Con $k=2$ es un solo corte; con $k=3,4,5$ son cortes múltiples.
  \item \textbf{Partición de mínima información (MIP):} la división que menos
  información destruye. El número que mide ese ``daño'' se llama \textbf{pérdida}
  (símbolo $\varphi$ o $\dk$): \emph{cuanto más pequeño, mejor partición}.
\end{itemize}

\begin{quote}\small
\textbf{Idea clave:} el programa prueba muchos cortes posibles y se queda con el
que produce la \emph{pérdida más baja}. Ese es el resultado que usted busca.
\end{quote}

\subsection{Capacidades y limitaciones}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Sí puede:} analizar sistemas de hasta $n \approx 25$ nodos con las
  dos estrategias núcleo KGeoMIP y KQNodes, calculando la pérdida real $\dk$ para
  cualquier $k\in\{2,3,4,5\}$. La tabla de evaluación oficial está resuelta al
  100\,\% hasta N25A.
  \item \textbf{Con cuidado:} a $n=25$ el subsistema completo tarda del orden de uno
  o dos minutos por fila y usa varios GB de RAM (pico $\approx 8{,}4$~GB en KGeoMIP),
  así que conviene una máquina con 16~GB.
  \item \textbf{No puede:} garantizar la partición óptima global en sistemas
  grandes (usa heurísticas voraces), ni manejar $n \gg 25$ en un equipo común.
\end{itemize}

% ====================== 2. REQUISITOS ======================
\section{Requisitos del sistema}

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{Requisitos mínimos y recomendados.}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
 & Mínimo & Recomendado \\
\midrule
Sistema operativo & Linux / macOS / Windows 10+ & Linux (probado en Arch) \\
Python & 3.14 & 3.14.5 \\
RAM & 4 GB ($n\le 12$) & 8–16 GB ($n\le 20$); 8 GB+ para $n=25$ \\
Disco & 500 MB & 2 GB (incluye muestras grandes) \\
CPU & 2 núcleos & 4+ núcleos (paralelismo PCD) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent\textbf{Software necesario:} el gestor de paquetes
\href{https://github.com/astral-sh/uv}{\texttt{uv}} (instala Python y las
dependencias automáticamente). Las bibliotecas (numpy, scipy, pandas, matplotlib,
etc.) se declaran en \texttt{pyproject.toml} y se instalan con un solo comando.

% ====================== 3. INSTALACIÓN ======================
\section{Instalación paso a paso}

\paragraph{Paso 1 — Obtener el código.} Clonar el repositorio o descargar el
\texttt{.zip}:
\begin{lstlisting}[style=sh]
git clone <URL-del-repositorio> KQGMIP
cd KQGMIP
\end{lstlisting}

\paragraph{Paso 2 — Instalar uv} (si aún no lo tiene):
\begin{lstlisting}[style=sh]
curl -LsSf https://astral.sh/uv/install.sh | sh   # Linux / macOS
# Windows (PowerShell):
# powershell -c "irm https://astral.sh/uv/install.ps1 | iex"
\end{lstlisting}

\paragraph{Paso 3 — Instalar dependencias.} Desde la carpeta del proyecto:
\begin{lstlisting}[style=sh]
uv sync
\end{lstlisting}
Esto crea el entorno virtual y descarga todas las bibliotecas. No es necesario
activar el entorno: cada comando se ejecuta con \texttt{uv run}.

\paragraph{Paso 4 — Verificar la instalación.}
\begin{lstlisting}[style=sh]
uv run pytest -q        # debe terminar con todos los tests en verde
uv run exec.py          # ejecuta un análisis de ejemplo
\end{lstlisting}

\begin{quote}\small
\textbf{Nota.} Si \texttt{uv run pytest} pasa, el software quedó correctamente
instalado. El primer \texttt{uv sync} puede tardar varios minutos según la red.
\end{quote}

% ====================== 4. VIDEO ======================
\section{Video tutorial de instalación y uso}

Se incluye un video demostrativo que cubre la instalación desde cero, la
configuración y un ejemplo completo de ejecución e interpretación.

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.8\textwidth}{\centering\vspace{4mm}
\textbf{Video tutorial:}
\href{https://www.youtube.com/watch?v=NCtzkaL2t_Y}{\texttt{youtube.com/watch?v=NCtzkaL2t\_Y}}\\[4mm]
}}
\end{center}

\noindent Contenido del video: (1) instalación de \texttt{uv} y
\texttt{uv sync}; (2) ejecución desde la interfaz web y desde la CLI
(\texttt{uv run exec.py run/batch/results/benchmark}); (3) ejecución con distintos
valores de $k$; (4) interpretación de la salida; (5) generación de figuras.

% ====================== 5. USO BÁSICO ======================
\section{Guía de uso básico}

\subsection{Preparación de los datos de entrada}
El sistema se describe con una \textbf{TPM} (matriz de transición) en un archivo
CSV: \texttt{data/samples/N\{n\}\{página\}.csv}, con $2^n$ filas y $n$ columnas de
$0$/$1$, en orden \emph{little-endian} (la fila $0$ es el estado $00\dots0$). El
programa la carga automáticamente según el número de nodos y la página.

\noindent Si no tiene una TPM, puede generar una desde la \textbf{línea de comandos}
con el script dedicado (no interactivo con \texttt{--yes}):
\begin{lstlisting}[style=sh]
uv run scripts/generate_tpm.py --n 4              # determinista 0/1 (N4?.csv)
uv run scripts/generate_tpm.py --n 6 --continuous # probabilidades continuas
uv run scripts/generate_tpm.py --n 10 --seed 7 --yes
\end{lstlisting}
El archivo se guarda en \texttt{data/samples/} con el siguiente sufijo libre
(\texttt{A}, \texttt{B}, \dots). También puede generarlo \textbf{desde la interfaz
web} (§\ref{sec:webui}), sin línea de comandos.

\subsection{Ejecución básica}
El análisis individual se lanza con el subcomando \texttt{run} de \texttt{exec.py},
pasando los parámetros por línea de comandos (no hay que editar ningún archivo):

\begin{lstlisting}[style=sh]
uv run exec.py run --net N10A --k 3 --strategy kgeomip
\end{lstlisting}

\noindent Opciones de \texttt{run}:
\begin{itemize}
  \item \texttt{--net} red a analizar, p.\ ej.\ \texttt{N10A} (obligatorio).
  \item \texttt{--k} número de bloques, $\ge 2$ (por defecto 3).
  \item \texttt{--strategy} \texttt{kgeomip}, \texttt{kqnodes}, \texttt{clustering},
  \texttt{genetic}, \texttt{annealing}, \texttt{tabu} o \texttt{exhaustivek}
  (por defecto \texttt{kgeomip}).
  \item \texttt{--page} página de la red (A, B, \dots); \texttt{--state} estado
  inicial binario; \texttt{--method spectral|kmeans} (solo clustering);
  \texttt{--condition/--purview/--mechanism} para fijar el subsistema a mano.
\end{itemize}

\noindent Sin argumentos, \texttt{uv run exec.py} imprime la ayuda y corre una
demostración de extremo a extremo.

\subsection{Interpretación de resultados}
La salida muestra la estrategia usada, las distribuciones, la $k$-partición
encontrada (bloques \texttt{B1, B2, \dots}) y la \textbf{pérdida mínima}
($\varphi$). Ejemplo real (KGeoMIP, $k=3$, red N10A):

\begin{lstlisting}[style=sh]
KGeoMIP(k=3) fue la estrategia de solucion.
Distancia metrica: distancia-hamming
Notacion indexado: little-endian

Distribucion marginal del Subsistema:
[ 0.2500 0.5000 1.0000 ]
Distribucion marginal de la Particion:
[ 0.4062 0.4688 1.0000 ]

Mejor particion:
B1:  | C
B2:  | G
B3: agh | H
Perdida minima ( phi ) = 0.1875

Tiempos de ejecucion:
Horas: 0.00 = Minutos: 0.0 = Segundos: 0.0036
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Cómo leerlo:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Bloques B1–B3:} cada bloque es \texttt{futuro | presente}. Las
  letras minúsculas son nodos de efecto ($t{+}1$); las mayúsculas, de mecanismo
  ($t$). Un lado vacío significa que ese bloque no aporta átomos de ese tiempo.
  \item \textbf{Pérdida mínima ($\varphi$):} $0{,}1875$. Es el indicador clave:
  \emph{más bajo es mejor}. Sirve para comparar estrategias o valores de $k$.
  \item \textbf{Tiempo:} cuánto tardó el análisis.
\end{itemize}

\subsection{Casos de uso típicos}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Una $3$-partición de un sistema pequeño:}
  \texttt{uv run exec.py run --net N10A --k 3 --strategy kgeomip}.
  \item \textbf{Comparar $k=2,3,4$:} repita cambiando \texttt{--k}; anote la pérdida
  de cada uno (crece con $k$).
  \item \textbf{Comparar estrategias:} repita con \texttt{--strategy kqnodes} y con
  \texttt{--strategy clustering} sobre la misma red.
\end{enumerate}

% ====================== 6. OPCIONES AVANZADAS ======================
\section{Opciones y parámetros avanzados}

\subsection{Parámetros de configuración}
\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{Parámetros ajustables.}
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
Parámetro & Bandera & Valores & Por defecto \\
\midrule
$k$ & \texttt{--k} & entero $\ge 2$ (2–5) & 3 \\
estrategia & \texttt{--strategy} & kgeomip, kqnodes, clustering, exhaustivek, genetic, annealing, tabu & kgeomip \\
método & \texttt{--method} & spectral, kmeans (solo clustering) & spectral \\
página & \texttt{--page} & A, B, C, \dots & la de \texttt{--net} \\
estado inicial & \texttt{--state} & cadena de $0$/$1$ de longitud $n$ & todo 1 \\
semilla & application.py & entero & 73 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Modos de operación}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Individual} (\texttt{uv run exec.py run --net \dots}): un sistema,
  con los parámetros por línea de comandos.
  \item \textbf{Por lotes} (\texttt{uv run exec.py batch [datos.xlsx]}): recorre
  cada hoja \texttt{*-Elementos} del workbook, ejecuta KQNodes y KGeoMIP para
  $k \in \{2,3,4,5\}$ y escribe la copia de resultados. Es reanudable y nunca
  modifica la entrada.
  \item \textbf{Ver resultados} (\texttt{uv run exec.py results [resultados.xlsx]}):
  imprime la tabla en la terminal (estrategia, $k$, pérdida, tiempo, partición).
  \item \textbf{Exacto} (\texttt{--strategy exhaustivek}): \emph{ground truth} por
  enumeración; úselo solo en sistemas pequeños ($n \le 6$).
\end{itemize}

\subsection{Opciones de salida y visualización}
\begin{lstlisting}[style=sh]
uv run exec.py benchmark               # estrategias x redes x k -> CSV/Excel en data/results/
uv run exec.py benchmark --quick       # solo N10A (rapido)
uv run scripts/make_figures.py         # graficas estaticas (PNG): escalabilidad/perdida
uv run scripts/make_interactive.py     # graficas interactivas (HTML, Plotly)
uv run scripts/make_viz.py --net N4A --k 3 --strategy KGeoMIP   # dibuja la particion
\end{lstlisting}
Las gráficas \textbf{estáticas} (PNG) quedan en \texttt{data/results/figures/} y las
\textbf{interactivas} (HTML, navegables con \emph{zoom} y \emph{hover}) en
\texttt{data/results/figures/interactive/}.

\subsection{Optimización de rendimiento}
\begin{itemize}
  \item Para sistemas grandes, prefiera \texttt{kgeomip} (más rápido que
  \texttt{kqnodes}).
  \item Desactive el \emph{profiling} para medir tiempos reales
  (\texttt{application.disable\_profiling()}).
  \item El paralelismo por procesos se activa en las rutas que lo soportan; evite
  sobre-suscribir núcleos (el software ya fija \texttt{OMP\_NUM\_THREADS=1} en los
  trabajadores).
\end{itemize}

% ====================== 6B. INTERFAZ WEB ======================
\section{Interfaz web (sin línea de comandos)}
\label{sec:webui}
Para quien prefiera no usar la línea de comandos, el proyecto incluye una
\textbf{interfaz web} (Streamlit) que cubre todo el flujo desde el navegador.
Requiere los extras opcionales:
\begin{lstlisting}[style=sh]
uv sync --extra web        # instala streamlit + plotly
uv run streamlit run streamlit_app.py
\end{lstlisting}
Se abre en \texttt{http://localhost:8501}. La interfaz tiene tres pasos:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Datos.} Elija una muestra existente o \emph{genere una TPM nueva}
  (nodos~$n$, determinista o continua, semilla) con un botón; el CSV se crea en
  \texttt{data/samples/}.
  \item \textbf{Estrategia.} Seleccione la estrategia (KGeoMIP, KQNodes,
  Clustering, Genética, Recocido, Tabú, ExhaustiveK), el número de bloques~$k$ y,
  si lo necesita, las máscaras de subsistema (condición, \emph{purview},
  mecanismo).
  \item \textbf{Resultados.} Al pulsar \emph{Ejecutar} verá la pérdida $\dk$, la
  $k$-partición de mínima información, su distribución marginal en tabla, y el
  diagrama \textbf{interactivo} de la partición. Si existe la tabla de
  \emph{benchmark}, se muestra además la gráfica interactiva $\dk$ vs $k$.
\end{enumerate}
\noindent\textit{Sugerencia de captura:} para el manual/vídeo, capture (a) el panel
de generación de TPM, (b) la selección de estrategia y $k$, y (c) el panel de
resultados con el diagrama interactivo.

% ====================== 7. SOLUCIÓN DE PROBLEMAS ======================
\section{Solución de problemas}

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{Errores comunes y solución.}
\begin{tabular}{@{}p{4.4cm}p{4.0cm}p{4.6cm}@{}}
\toprule
Síntoma & Causa & Solución \\
\midrule
\texttt{FileNotFoundError: N\{n\}\{page\}.csv} & No existe la muestra para ese $n$/página & Generar la red o ajustar \texttt{PAGE}/\texttt{initial\_state} \\
\texttt{ValueError: k must be >= 2} & $k<2$ & Usar $k\ge 2$ \\
\texttt{ValueError: strict k-partition \dots} & La partición dejaría un bloque vacío & Reducir $k$ (no caben tantos bloques no vacíos) \\
\texttt{MemoryError} / proceso ``muerto'' & $n$ demasiado grande (RAM) & Bajar $n$, o usar \texttt{clustering} \\
\texttt{ModuleNotFoundError} & Dependencias no instaladas & Ejecutar \texttt{uv sync} \\
\texttt{ModuleNotFoundError: streamlit / plotly} & Faltan los extras de la UI web & Ejecutar \texttt{uv sync --extra web} \\
Comando \texttt{uv} no encontrado & \texttt{uv} no instalado/PATH & Reinstalar \texttt{uv} y reabrir la terminal \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent\textbf{Problemas de instalación.} Si \texttt{uv sync} falla, verifique
la conexión y la versión de Python (\texttt{uv python install 3.14}). En Windows,
ejecute la terminal como usuario normal (no se requieren permisos de
administrador).

\noindent\textbf{Datos de entrada problemáticos.} La TPM debe tener exactamente
$2^n$ filas y $n$ columnas con solo $0$/$1$. Las cadenas
\texttt{initial\_state}/\texttt{conditions}/\texttt{purview}/\texttt{mechanism}
deben tener longitud $n$.

% ====================== 8. EJEMPLOS ======================
\section{Ejemplos y tutoriales}

\subsection{Tutorial básico (4 nodos)}
\begin{enumerate}
  \item Ejecutar \texttt{uv run exec.py run -{}-net N4A -{}-k 3 -{}-strategy kgeomip}.
  \item Leer la pérdida y los bloques. Dibujar la partición:
  \texttt{uv run scripts/make\_viz.py -{}-net N4A -{}-k 3 -{}-strategy KGeoMIP}.
\end{enumerate}

\subsection{Caso intermedio (10 nodos, varios $k$)}
Con la red N10A, ejecute KGeoMIP para $k=2,3,4$ y compare la pérdida (debe crecer):
$0{,}47 \to 0{,}94 \to 1{,}42$. Repita con \texttt{kqnodes} para confirmar que
obtiene la misma calidad.

\subsection{Ejemplo avanzado (tabla completa)}
\begin{lstlisting}[style=sh]
uv run exec.py batch                   # llena la tabla de evaluacion (k=2..5)
uv run exec.py results                 # ve la tabla en la terminal
uv run scripts/validate.py correctness # valida contra el exacto
uv run scripts/make_figures.py         # produce las graficas
\end{lstlisting}
Los resultados quedan en \texttt{data/results/} (CSV/Excel) y las figuras en
\texttt{data/results/figures/}.

% ====================== 9. REFERENCIA RÁPIDA ======================
\section{Referencia rápida}

\subsection{Comandos principales}
\begin{table}[H]
\centering\small
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
Comando & Descripción \\
\midrule
\texttt{uv sync} & Instalar dependencias \\
\texttt{uv run exec.py run -{}-net N10A -{}-k 3} & Análisis individual \\
\texttt{uv run exec.py batch} & Llenar la tabla de evaluación (Excel) \\
\texttt{uv run exec.py results} & Ver la tabla de resultados \\
\texttt{uv run exec.py benchmark} & Benchmark de estrategias \\
\texttt{uv run pytest} & Ejecutar los tests \\
\texttt{uv run scripts/make\_viz.py} & Visualizar una partición \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Glosario}
\begin{description}
  \item[TPM] Matriz de probabilidad de transición que describe el sistema.
  \item[$k$-partición] División del sistema en $k$ bloques no vacíos.
  \item[Pérdida ($\varphi$ / $\dk$)] Información destruida por una partición; menor
  es mejor.
  \item[KGeoMIP] Estrategia geométrica (rápida, recomendada por defecto).
  \item[KQNodes] Estrategia submodular (más robusta, más lenta).
  \item[Clustering] Baseline rápido para sistemas grandes (solo propone).
  \item[Purview / Mechanism] Conjuntos de nodos de efecto ($t{+}1$) y mecanismo
  ($t$) bajo análisis.
\end{description}

\subsection{Formato de archivos}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Entrada:} \texttt{data/samples/N\{n\}\{página\}.csv} — $2^n$ filas,
  $n$ columnas, $0$/$1$, little-endian.
  \item \textbf{Salida:} resumen por consola; tablas en
  \texttt{data/results/*.csv}/\texttt{*.xlsx}; figuras PNG en
  \texttt{data/results/figures/}.
\end{itemize}

\end{document}
